title: Chapitre 2.8 - Codage des non-entiers
# Chapitre 2.8 - Codage des non-entiers
![image](data/BO.png){: .center}

![image](data/meme.jpg){: .center width=40%}


Le principe est l'extension du système déjà rencontré pour les nombres entiers. La partie décimale (à droite de la virgule) correspondra aux puissances négatives de 2.  

|...|8|4|2|1|0.5|0.25|0.125|...|
|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
|...|$2^3$|$2^2$|$2^1$|$2^0$|$2^{-1}$|$2^{-2}$|$2^{-3}$|...|
|...|0|1|1|0,|1|0|1|...|

**Exemple :** $110,101_2=1 \times 2^2 + 1 \times2^1 +0 \times 2^0 + 1 \times 2^{-1} +0 \times 2^{-2}+1 \times 2^{-2} =4+2+0,5+0,125=6,625$ 

## 1. Tentatives de conversion 

### 1.1 Théorème de décomposition en puissances de 2
Tout commence bien, avec un résultat mathématique rassurant : **tous** les nombres réels peuvent s'écrire comme une somme de puissances de 2 (puissances positives et négatives). 

!!! abstract "Théorème"
    Pour tout réel $x \in \mathbb{R}^+$, il existe $p \in \mathbb{N}$ et $(a_p,a_{p-1},...,a_0,a_{-1},a_{-2},...)$ tels que $x = \sum_{i=0}^pa_i2^i+\sum_{i=1}^{+\infty}a_{-i}2^{-i}$



Écrire un nombre en binaire revient à calculer les coefficients $a_k$ (ils sont égaux à 0 ou 1). Il y en a un nombre fini pour la partie entière, mais un nombre potentiellement infini pour la partie décimale. 

###  1.2 Méthode de conversion
Considérons le nombre $3,6875$. Il se décompose en une partie entière (3) et une partie décimale ($0,6875$).

- **partie entière :** $3=11_2$ 
- **partie décimale :** la conversion de $0,6875$ se fait en plusieurs étapes.  
$0,6875 \times 2 = \textbf{1},375$  
$0,375 \times 2   = \textbf{0},75$   
$0,75 \times 2 = \textbf{1},5$  
$0,5 \times 2 = \textbf{1}$ 

On prend ensuite le chiffre des unités de tous les nombres obtenus : 1011

Donc $3,6875=11,1011_2$

???+ question "Exercice 1"
    
    Donner l'écriture binaire de 20,875.

    
    ??? success "Correction" 
        - partie entière : $20 = 10100_2$
        - partie décimale :
            - $0,875 \\times 2 = \\textbf{1},75$  
            - $0,75 \\times 2 = \\textbf{1},5$
            - $0,5 \\times 2  = \\textbf{1}$
 
        Donc $20,875=10100,111_2$        
    





???+ question "Exercice 2"
    Donner l'écriture binaire de 0,2.

    
    ??? success "Correction" 
        - partie entière : $0 = 0_2$
        - partie décimale :
            - $0,2 \\times 2 = \\textbf{0},4$  
            - $0,4 \\times 2 = \\textbf{0},8$
            - $0,8 \\times 2  = \\textbf{1},6$
            - $0,6 \\times 2  = \\textbf{1},2$
            - $0,2 \\times 2 = \\textbf{0},4$ 
            - *et cela continue...*
 
        Le nombre 0,2 n'admet pas d'écriture binaire **finie**. :frowning:         
    


### Conclusion 

Certains nombres n'admettent pas une écriture binaire **finie**. Or la mémoire d'un ordinateur, quelqu'il soit, est toujours finie. Certains nombres ne peuvent donc pas être représentés correctement en machine : c'est une impossibilité théorique. Cela amène à des comportements étranges : 


```python
>>> 0.1 + 0.2
0.30000000000000004
```

{#
METTRE CAPTURE d'écran de l'inspecteur d'élément de Thonny (voir DS11 2023)
Rajouter un truc aussi comme quoi y'a pas de virgule mais IEEE354
#}

**Remarque :** parmi les nombres décimaux à un chiffre après la virgule (0,1  0,2  0,3 ...) seul 0,5 admet une écriture binaire finie ! Tous les autres ont une représentation en machine qui n'en donne qu'une valeur approchée.
Vous pouvez avoir un aperçu de la représentation des nombres flottants sur [ce site](https://baseconvert.com/ieee-754-floating-point){. target="_blank"}.

## 2. Conséquences : la difficile manipulation des flottants 

En python, les nombres non entiers sont du type **float**. 


```python
>>> type(0.1)
<class 'float'>
```

Ces flottants (traduction française) sont à manipuler avec une extrême précaution. Il faut garder en tête que les calculs sont potentiellement faux, du moins imprécis, lorsque des flottants interviennent.


```python
>>> 0.5 - 0.2 - 0.2 - 0.1
-2.7755575615628914e-17
```
[](){. target="_blank"}

:arrow_right: En 1991, durant la Guerre du Golfe, un missile anti-missile américain a raté sa cible de 500 mètres car son ordinateur interne émettait un signal toutes les 0.1 secondes. Au bout de 100 heures de fonctionnement, l'approximation du nombre flottant 0.1 a conduit à un décalage de 0,34 secondes, ce qui lui a fait rater sa cible. ([source](http://www-users.math.umn.edu/~arnold//disasters/patriot.html){. target="_blank"})


:arrow_right: Hormis ce cas tragique, est-ce si grave de devoir travailler avec des valeurs approchées ? Non, pas vraiment : par exemple, la valeur de Pi utilisée par la NASA pour faire ses calculs (généralement très, très, très précis) est ```3.141592653589793```, donc «juste» 15 chiffres après la virgule. ([source](https://www.jpl.nasa.gov/edu/news/2016/3/16/how-many-decimals-of-pi-do-we-really-need/){. target="_blank"})

:arrow_right: Un bug intéressant : on a enfin compris pourquoi dans Minecraft les barques tombant d'une certaine hauteur cassaient, et pas d'autres. La raison ? Les nombres flottants bien sûr ! [(vidéo)](https://www.youtube.com/watch?v=ei58gGM9Z8k){. target="_blank"}

## 3. Comment faire des tests d'egalité sur les flottants ? 

Première réponse : ON N'EN FAIT PAS.

Si `a` et `b` sont deux flottants, le test classique

```python
if a == b :
    print("a et b sont égaux")
```

a de grandes chances d'échouer :

Le script 

```python linenums='1'
a = 0.1
b = 0.3 - 0.2
if a == b :
    print("a et b sont égaux")
else :
    print("a et b sont différents")
```

renverra

```
a et b sont différents
``` 


Si *vraiment* un test d'égalité est nécessaire, on ne va pas tester l'égalité entre ```a``` et ```b``` mais leur **proximité**, grâce à la valeur absolue de leur différence.

La fonction `abs(a-b)` renvoie un nombre positif égal à la distance entre `a` et `b`. Il faut alors décider d'un écart minimal `e` en dessous duquel on considèrera que `a` et `b` sont égaux.

Le script 

```python
a = 0.1
b = 0.3 - 0.2
e = 10**(-12)
if abs(a - b) < e :
    print("a et b sont égaux")
else :
    print("a et b sont différents")
```

renverra
```
a et b sont égaux
``` 
car notre code les aura considérés comme «suffisamment proches».

???+ question "Exercice 3"
    On considère la fonction $f(x)=x^3-6x+2$.   
    L'équation $f(x)=1$ admet une solution unique dans l'intervalle $[0;1]$.  
    Trouver une valeur approchée de cette solution à $10^{-5}$ près. On prendra `e`$=0,001$.


    
    ??? success "Correction" 
        ```python
        def f(x):
            return x**3 - 6*x + 2

        e = 10**(-3)
        a = 0
        while abs(f(a) - 1 ) > e :
            a += 10**(-5)
        print(a)
        ```        


